

\item[1]
Ryzyku wystąpienia bólu głowy po znieczuleniu zewnątrzoponowym
można zapobiegać poprzez:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item ułożenie w pozycji płaskiej na boku,
		\hlitem ułożenie w pozycji płaskiej z uniesioną głową pod kątem 30 stopni,
		\item ułożenie w pozycji półwysokiej z głową odchyloną na bok,
		\item ułożenie w pozycji półwysokiej z uniesioną głową pod kątem 15 stopni.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 123, PZWL Warszawa 2006.


\item[2]
Niedożywienie typu marasmus charakteryzuje się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item spadkiem stężenia białek w surowicy, zwłaszcza albumin,
		\item zmniejszeniem masy ciała z zachowaniem prawidłowych stężeń białka i albumin w surowicy,
		\item obniżeniem wszystkich rodzajów białek i tkanki tłuszczowej w wyniku niedostatku białek i składników
energetycznych,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.96, PZWL, Warszawa 2007


\item[3]
Do powikłań metabolicznych żywienia pozajelitowego należą
między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item niewydolność oddechowa, odma opłucnowa, zator powietrzny,
		\item mocznica, zasadowica mleczanowa, niewydolność oddechowa,
		\hlitem kwasica mleczanowa, niewydolność oddechowa, niekwasicza śpiączka hiperglikemiczna,
		\item kwasica mleczanowa, niewydolność oddechowa, odma opłucnowa.
	\end{enumerate}
Literatura: L. Wołowicka, D. Dyk (red) Anestezjologia i intensywna opieka.
Klinika i pielęgniarstwo, s. 371-372, PZWL Warszawa 2007, 2008, 2010


\item[4]
Niebezpieczeństwo występowania zakrzepicy żył głębokich oraz zatorów płuc u pacjentów w podeszłym wieku po operacji zmniejsza:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem podawanie heparyny drobnocząsteczkowej 1 raz dziennie,
		\item wczesne uruchomienie,
		\item dokładna diagnostyka pacjenta w okresie przedoperacyjnym,
		\item wykonanie zabiegu operacyjnego w trybie planowym.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom II., s.1065, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009


\item[5]
Czas przeżycia chorego prawidłowo odżywionego, głodzonego po urazie wielonarządowym wynosi około:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem 2-3 tygodnie,
		\item 4-5 tygodni,
		\item 6-7 tygodni,
		\item 8-10 tygodni.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I, s.44, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.


\item[6]
Pacjent zaliczony do III grupy ryzyka w g American Society o f Anesthesiologists (ASA) to pacjent:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item z lekką lub umiarkowaną chorobą nieograniczającą jego wydolność,
		\hlitem z ciężką chorobą ograniczającą jego wydolność i niezagrażającą jego życiu,
		\item z ciężką chorobą ograniczającą jego wydolność i zagrażającą jego życiu,
		\item operowany ze wskazań nagłych.
	\end{enumerate}
Literatura: L. Wołowicka, D. Dyk (red) Anestezjologia i intensywna opieka. Klinika i pielęgniarstwo, s. 43, PZWL Warszawa 2007, 2008, 2010

\item[7]
Rany czyste według podziału ran w zależności od ryzyka zakażenia, to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem rany po cięciu wykonanym w obrębie tkanki zdrowej, bez otwierania dróg moczowo-płciowych,
		\item rany po cięciu wykonanym w obrębie tkanki zdrowej, z otwarciem dróg moczowo-płciowych,
		\item rany urazowe otwarte, bez otwierania przewodu pokarmowego,
		\item rany po cięciu wykonanym w obrębie tkanki zdrowej z perforacją jelit.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.67, PZWL Warszawa 2006.

\item[8]
Podstawowa przemiana materii (BMR) zmniejsza się u człowieka:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item podczas zabiegu operacyjnego,
		\item po urazie,
		\hlitem podczas głodzenia,
		\item podczas aktywności fizycznej.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 92, PZWL Warszawa 2006.
\newline
Długotrwałe głodzenie prowadzi do zmniejszenia tak zwanej spoczynkowej przemiany materii (przemian energetycznych zachodzących w celu podtrzymania podstawowych funkcji życiowych), co skutkuje obniżeniem całkowitego zapotrzebowania organizmu na energię i spowolnieniem tempa przemian metabolicznych. Organizm „przestawia się” na tryb oszczędzający w celu utrzymania przebiegu procesów niezbędnych do jego funkcjonowania. (Internet)


\item[9]
Leczenie żywieniowe jest przeciwwskazane między innymi w przypadku:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item urazu wielonarządowego,
		\item rozległych oparzeń,
		\hlitem ostrego zapalenia trzustki,
		\item kwasicy i hipoksji.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I., s.45, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009
\newline
Ponieważ w OZT głównym czynnikiem uszkadzającym komórki trzustki jest wewnątrzkomórkowa aktywacja enzymów trawiennych, a obecność pokarmu w żołądku i dwunastnicy jest najsilniejszym bodźcem, stymulującym trzustkę do ich wydzielania, zatem w pierwszych dobach najistotniejsze jest zapewnienie trzustce maksymalnego „spokoju czynnościowego”, który osiąga się poprzez zaprzestanie podawania pokarmów i płynów do przewodu pokarmowego. (Korab T.: „Dieta w ostrym zapaleniu trzustki”)

\item[10]
Rana operacyjna niezakażona, goi się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem przez rychłozrost,
		\item przez ziarninowanie,
		\item pod strupem,
		\item przez naskórkowanie.
	\end{enumerate}
Literatura: W. Noszczyk (red) Chirurgia, s. 380, PZWL Warszawa 2005.
\newline
Gojenie przez rychłozrost dotyczy ran niepowikłanych, których brzegi są czyste i przylegają do siebie. W krótkim czasie dochodzi do sklejenia, proliferacji naczyń i powstania niewielkiej blizny. („Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego” E. Walewska)

\item[11]
Jaka funkcja NIE jest wyłączona podczas znieczulenia rdzeniowego?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item analgezja,
		\hlitem świadomość,
		\item odruchy,
		\item napięcie mięśniowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I., s.89, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009
\newline
Po wstrzyknięciu środka znieczulającego do przestrzeni podpajęczynówkowej pacjent traci czucie w tych partiach ciała, które są poniżej miejsca podania leku. Dodatkowo następuje blokada ruchowa i współczulna: pacjent traci władzę w nogach, które stają się bezwładne. Czasem towarzyszy temu uczucie mrowienia. (Internet)

\item[12]
Do następstw niedożywienia w starości NIE zalicza się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zaburzenia funkcji układu oddechowego,
		\hlitem zwiększenia wydzielania enzymów trawiennych,
		\item zmniejszenia masy ciała,
		\item wydłużenia pobytu w szpitalu.
	\end{enumerate}
Literatura: Wieczorowska-Tobis K., Talarska D.: Geriatria i pielęgniarstwo geriatryczne, s.304, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2008.
\newline
Obserwuje się zmniejszenie masy ciała, osłabienie siły mięśniowej i sprawności psychomotorycznej. W zakresie przewodu pokarmowego dochodzi do takich zaburzeń funkcji, jak osłabienie perystaltyki jelit, zaburzenia trawienia i wchłaniania, kolonizacja jelita cienkiego bakteriami, stłuszczenie wątroby i zmniejszenie syntezy białek, zmniejszenie masy trzustki i wydzielania enzymów trawiennych. Niekorzystne następstwa dotyczą także układu oddechowego (zanik mięśni oddechowych z następczym pogorszeniem sprawności wentylacyjnej i większą predyspozycją do zapaleń płuc), układu krążenia (upośledznie czynności skurczowej mięśnia sercowego), czy kostnego (zwiększone ryzyko osteoporozy). Niedobory pokarmowe powodują pojawienie się niedokrwistości niedoborowych i zaburzeń gospodarki wodno-elektrolitowej. Dochodzi do upośledzenia odporności komórkowej i humoralnej (w wyniku czego wzrasta częstość zakażeń), zmniejszenia stężenia białek w surowicy (co skutkuje upośledzeniem gojenia ran i zwiększonym ryzykiem powstawania odleżyn u pacjentów obłożnie chorych). Pacjenci gorzej reagują na lecznie, częsciej obserwuje się u nich powikłania okołooperacyjne. Dłuższy jest czas ich leczenia/zdrowienia, a z tym wiąże się nieodłącznie wzrost kosztów terapii. (Wojszel Z. B.: „Niedożywienie i dylematy leczenia żywieniowego w geriatrii”)

\item[13]
Który z wymienionych pierwiastków bierze udział w syntezie kolagenu oraz dostarcza tlen do rany, a jego niedobór może upośledzać jej gojenie?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem cynk,
		\item żelazo,
		\item potas,
		\item mangan.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.): Leczenie ran przewlekłych, s.26, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012.
\newline
Cynk jest pierwiastkiem niezbędnym do utrzymania zdrowej skóry. Uczestniczy w wytwarzaniu prostaglandyn, które wpływają na funkcje wydzielnicze skóry. Jego niedobór osłabia czynność układu immunologicznego skóry, co prowadzi do alergii i wystąpienia dermatoz. Pierwiastek ten przyśpiesza gojenie się ran i zwiększa odporność na zakażenia. Bierze udział w przetwarzaniu kwasów tłuszczowych, przez co ma wpływ na proces regeneracji skóry. Wpływa na metabolizm kolagenu, odpowiada za wzrost włosów, paznokci. Niedobór cynku jest przyczyną bielactwa paznokci. W chorobach skóry preparaty cynku w postaci zasypek, maści i past są stosowane w celu oczyszczenia skóry z nagromadzonego łoju skórnego, przywracają jej naturalne pH, ściągają nadmiernie rozszerzone pory, łagodzą stany zapalne, zmniejszają skłonność skóry do powstawania zaskórników. (Szcześniak M., Grimling B., Meler J.: „Cynk – pierwiastek zdrowia”)

\item[14]
Ile pokarmu należy podać jednorazowo do dwunastnicy pacjentowi żywionemu metodą mikroporcji?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem 50-100 ml,
		\item 200-250 ml,
		\item 500 ml w ciągu 2 godzin,
		\item wlew ciągły z szybkością nie większą niż 50 ml/godz.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 99, PZWL, Warszawa 2007
\newline
METODA MIKROPORCJI – stosowana jest przy podawaniu diet do dwunastnicy jednorazowo po 50 – 100 ml.

\item[15]
Po urazie klatki piersiowej mogą wystąpić u pacjenta objawy odmy prężnej, charakteryzującej się mechanizmem zastawkowym.
Objawem wskazującym na odmę prężną NIE jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item gwałtownie narastająca duszność, tachykardia,
		\hlitem bębenkowy odgłos opukowy po stronie zdrowej, hipertonia,
		\item ściszenie lub zniesienie szmerów oddechowych po stronie chorej,
		\item sinica, tachpnoë (przyśpieszony oddech).
	\end{enumerate}
Literatura: Kózka M., Rumian B., Maślanka M.: Pielęgniarstwo ratunkowe, s.122, Wydawnictwo lekarskie PZWL, 2013
\newline
Objawy odmy prężnej: • nagły ból w klatce piersiowej po stronie odmy nasilający się w trakcie oddychania i kaszlu • gwałtownie występująca duszność, uczucie braku powietrza przy każdym wdechu • niepokój chorego, lęk, pobudzenie psycho-ruchowe i zaburzenia świadomości z powodu niedotlenienia tkanki mózgowej• chłodna, wilgotna skóra• sinica (centralna) • przyspieszona akcja serca(tachykardia)• spłycony i przyspieszony oddech (tachypnoe) • nadmierny jawny odgłos opukowy bębenkowy – tzw. „pudło rezonansowe” • stłumione szmery lub brak szmeru pęcherzykowego po stronie odmy w wyniku obecności powietrza w jamie opłucnowej • obniżone ciśnienie tętnicze krwi.


\item[16]
W szybkiej ocenie stanu świadomości u pacjenta urazowego pomocna jest skala:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item SCORE,
		\item CCS,
		\hlitem AVPU,
		\item APGAR.
	\end{enumerate}
Literatura: Kózka M., Rumian B., Maślanka M.: Pielęgniarstwo ratunkowe, s.65, Wydawnictwo lekarskie PZWL, 2013
\newline
AVPU ocena przytomności – schemat kolejno ocenianych reakcji na bodźce zewnętrzne, stosowany w celu oceny stanu przytomności poszkodowanego/chorego]:

A (Alert) – przytomny, skupia uwagę

V (Verbal) – reaguje na polecenia głosowe

P (Pain) – reaguje na bodźce bólowe

U (Unresponsive) – nieprzytomny, nie reaguje na żadne bodźce.

Schemat AVPU jest stosowany we wstępnej ocenie stanu przytomności - czy jest zachowana przytomność. Jest pierwszym elementem badania przedmiotowego w stanach zagrożenia życia poprzedzającym ocenę czynności życiowych (ABC) i szybkie badanie urazowe. Stosowany przez osoby udzielające pierwszej pomocy, kwalifikowanej pierwszej pomocy i pomocy medycznej

\item[17]
Uszkodzenie całkowite rdzenia kręgowego w odcinku szyjnym określa się jako:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item niecałkowitą tetraplegię,
		\hlitem całkowitą tetraplegię,
		\item niecałkowitą paraplegię,
		\item całkowitą paraplegię.
	\end{enumerate}
Literatura: Kózka M., Rumian B., Maślanka M.: Pielęgniarstwo ratunkowe, s.217, Wydawnictwo lekarskie PZWL, 2013
\newline
Rdzeń kręgowy dzielony jest na segmenty i w takim podziale wyróżnia się:

osiem segmentów szyjnych (od C1 do C8)

dwanaście segmentów piersiowych (od Th1 do Th12)

pięć segmentów lędźwiowych (od L1 do L5)

pięć segmentów krzyżowych (od S1 do S5)

jeden segment guziczny

Ogólnie im wyżej znajduje się uszkodzenie, tym szerszy jest występujący u chorego zakres zaburzeń. W sytuacji, kiedy uraz dotyczy części rdzenia powyżej poziomu C4, najczęściej dochodzi do zgonu chorego na skutek porażenia mięśni oddechowych. Uszkodzenie na poziomie pomiędzy C4 a C5 prowadzi do tetraplegii, czyli porażenia wszystkich kończyn u pacjenta. W przypadku defektu znajdującego się pomiędzy C6 a C7 dochodzi do niedowładów w zakresie kończyn górnych oraz do porażenia kończyn dolnych.

\item[18]
Jakie stany z zakresu ostrego brzucha są nadal diagnozowane za pomocą techniki radiografii?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item pęknięcie tętniaka aorty brzusznej, kamica nerkowa,
		\hlitem perforacja przewodu pokarmowego, niedrożność jelit,
		\item kamica pęcherzyka żółciowego, zapalenie trzustki,
		\item wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: J. Kulig, W. Nowak: Ostry brzuch, s.51, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, 2007.
\newline
Istnieją dwa podstawowe wskazania do wykonania zdjęcia przeglądowego jamy brzusznej: podejrzenie niedrożności przewodu pokarmowego oraz podejrzenie jego perforacji. Oba wskazania należą do grupy pilnych, zdjęcie zwykle zlecane jest u pacjenta, który z objawami niedrożności lub perforacji pojawił się na SOR lub na szpitalnej izbie przyjęć.

\item[19]
Przewlekła niewydolność tętnicza charakteryzuje się następującymi objawami, Z WYJĄTKIEM:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item utraty owłosienia na stopach i palcach,
		\item pogrubiałych i stwardniałych paznokci,
		\item skóry bladej, zwłaszcza po uniesieniu kończyny,
		\hlitem bólu, który pojawia się po opuszczeniu kończyny.
	\end{enumerate}
Literatura: Bickley L.S.: Kieszonkowy przewodnik Batesa po badaniu przedmiotowym i podmiotowym, s. 207, Termedia Wydawnictwa Medyczne, Poznań 2014.
\newline
Objawy przewlekłej niewydolności tętniczej: ból, oziębienie stóp, kurcze, drętwienie nóg, stwardnienie, zesztywnienie mięśni nóg po wysiłku. Bladość nóg, nasilająca się po uniesieniu kończyn może być pierwszym zauważalnym objawem w czasie badania. Najbardziej typowym objawem jest słabe lub nieobecne tętno na tętnicach kończyny/kończyn dolnych. Zaniki mięśniowe oraz zmiany troficzne na skórze nóg. Zanik owłosienia, zmiany płytek paznokciowych, pękająca skóra, suche owrzodzenia, zasinienie, martwica w obrębie palców stopy czy na większym obszarze.

\item[20]
Do późnych powikłań pooperacyjnych, czyli komplikacji mogących rozwijać się powyżej 24 godzin od zabiegu operacyjnego, należą:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item krwotok, retencja moczu, nudności i wymioty,
		\item zakażenie rany, zapalenie płuc, retencja moczu,
		\hlitem zapalenie płuc, rozejście się brzegów rany, choroba zakrzepowo-zatorowa,
		\item zakażenie rany operacyjnej, choroba zakrzepowo-zatorowa, nudności i wymioty.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s. 121, PZWL Warszawa 2006, tabela VII.2.


\item[21]
W okresie okołooperacyjnym ocena żywotności stomii jest istotnym elementem pielęgnowania pacjenta, prawidłowa stomia
powinna być:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item początkowa blada, później czerwona, nie obrzęknięta,
		\hlitem czerwona, okrągła, jak „pąk róży”, wyraźnie wystająca ponad powierzchnię skóry,
		\item różowa, wilgotna, z obrzękniętą błoną śluzową,
		\item czerwona, nie powinna wystawać ponad powierzchnię skóry.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.341, PZWL, Warszawa 2007


\item[22]
Pielęgniarka w czasie zmiany opatrunku odleżyny zaobserwowała zajęcie skóry właściwej i obnażenie podskórnej tkanki tłuszczowej. Według skali Torrance’a, jest to odleżyna stopnia:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item I ,
		\item II,
		\hlitem III,
		\item IV.
	\end{enumerate}
Literatura : Szewczyk M., Jawień A. (red) Leczenie ran przewlekłych. PZWL, Warszawa 2012, str. 101 ( tabela )


\item[23]
Na decyzje dotyczące wyboru zaopatrzenia stomijnego wpływają:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item rodzaj stomii, ilość wydzieliny, wiek, sprawność chorego, typ budowy ciała,
		\item przyczyny wyłonienia stomii, metoda operacyjna wyłonienia stomii, płeć,
		\item metoda operacyjna wyłonienia stomii, czas jaki upłynął od wyłonienia stomii, otyłość I, II, III stopnia,
		\hlitem odpowiedzi A i C są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Jawień A. (red.): Leczenie ran przewlekłych. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 156.


\item[24]
Klasyczna triada Charcota występująca rzadko w kamicy przewodowej dróg żółciowych charakteryzuje się następującymi
objawami:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item tachykardią, bólem kolkowym, prawidłową temperaturą ciała,
		\hlitem bólem, żółtaczką, gorączką,
		\item bradykardią, gorączką, tachypnoë,
		\item żółtaczką, tachykardią, zaburzeniami świadomości.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom II, s.826, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.


\item[25]
W przypadku trudności wykonania endoskopii krwawienie z żylaków przełyku hamuje się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wykonaniem skleroterapii (ostrzykiwanie żylaków),
		\item założeniem gumowych podwiązek u podstawy żylaka (żylak ulega martwicy i odpada),
		\hlitem założeniem sondy Sengstakena-Blakemore'a,
		\item wykonaniem elektrokoagulacji.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.234, PZWL, Warszawa 2007


\item[26]
Jakie grupy leków mogą powodować wystąpienie ostrego zapalenia trzustki?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item rozkurczowe, antybiotyki, witaminy,
		\item sympatykolityki, inhibitory angiotensyny,
		\item aksjolityczne, hipotensyjne, antykoncepcyjne,
		\hlitem przeciwzapalne, immunosupresyjne, diuretyki, sterydy.
	\end{enumerate}
Literatura: Kowalewska M.: Opieka nad chorym z ostrym zapaleniem trzustki. [w:] Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 362.


\item[27]
Jaka pozycja unieruchomienia pacjenta najbardziej naraża go na powstanie odleżyn?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem leżąca na plecach płasko,
		\item półwysoka,
		\item siedząca,
		\item leżąca z kończynami dolnymi uniesionymi o 20-30 stopni do góry.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M.(koordynator zaleceń): Zalecenia profilaktyki i leczenia odleżyn. Leczenie Ran 2010; 7 (3-4): s.88


\item[28]
U pacjentki po mastektomii z limfadenektomią należy pamiętać o zapewnieniu dobrego odpływu limfy bezpośrednio po zabiegu. W
tym celu należy ułożyć kończynę:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem po stronie operowanej wysoko na klinie,
		\item po stronie przeciwnej niż zabieg na klinie,
		\item po stronie operowanej poniżej poziomu klatki piersiowej,
		\item płasko na materacu.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.502


\item[29]
Objawem skórnym w postaci krwotocznej ostrego zapalenia trzustki jest m.in. objaw Loeflera, który polega na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zasinieniu i marmurkowym wyglądzie skóry w okolicy pępka,
		\item zmianach niebieskich w okolicy lędźwiowej,
		\hlitem rumieniu na policzkach w kształcie skrzydeł motyla,
		\item rumieniu w okolicy lędźwiowej w kształcie skrzydeł motyla.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.255, PZWL Warszawa 2006.


\item[30]
Który z wymienionych celów NIE jest celem premedykacji?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zmniejszenie niepokoju i lęku chorego,
		\hlitem zmniejszenie liczby bakterii w miejscu nacięcia skóry,
		\item uzyskanie amnezji, nasilenie działania środków anestetycznych,
		\item nasilenie hipnotycznego działania środków anestetycznych oraz ułatwienie wprowadzenia indukcji do znieczulenia.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I, s.104, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.


\item[31]
Na podstawie klasyfikacji kolorowej, jaki kolor przyzna pielęgniarka ranie z martwicą rozpływową z wysiękiem?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item czarny,
		\item czerwony,
		\hlitem żółty,
		\item różowy.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Jawień A. (red) Leczenie ran przewlekłych. PZWL, Warszawa 2012, str. 105


\item[32]
U pacjenta w I dobie po zabiegu strumectomii wystąpiło mrowienie i drętwienie wokół ust, palców rąk i nóg. Objawy mogą
świadczyć o wystąpieniu:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zespołu Cushinga,
		\item przełomu tyreotksycznego,
		\hlitem tężyczki,
		\item zespołu Cona.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.520


\item[33]
Eutyreoza jest to stan, w którym we krwi występuje:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zwiększona ilość hormonów tarczycowych,
		\item zmniejszona ilość hormonów tarczycowych,
		\hlitem prawidłowa ilość hormonów tarczycowych,
		\item prawidłowe stężenie TSH i progesteronu.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom I, s.435, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.


\item[34]
Przedoperacyjne działania opiekuńczo-terapeutyczne obejmują:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item przygotowanie pola operacyjnego (przygotowanie skóry – toaleta, depilacja, dezynfekcja),
		\item wykonywanie ćwiczeń oddechowych i ogólnousprawniających,
		\item pomiary podstawowych parametrów życiowych, masy ciała, wzrostu,
		\hlitem wyposażenie chorego w wiedzę dotyczącą właściwych zachowań w okresie pooperacyjnym.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R (red.): Pielęgniarstwo w chirurgii, s.17, Wydawnictwo Medyczne Borgis. Warszawa 2006


\item[35]
Skąpomocz (oliguria) charakteryzuje się objętością oddawanego moczu w ilości:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem <100 ml/d,
		\item >800 ml/d,
		\item <50 ml/d,
		\item <500 ml/d.
	\end{enumerate}
Literatura: Kryst P.: Diagnostyka w urologii [w:] Szmidt J., Kużdżał J.(red.): Podstawy chirurgii. Tom II, s 298. Wydawnictwo Medycyna Praktyczna, Kraków 2010.


\item[36]
Do objawów miejscowego zakażenia rany pooperacyjnej zalicza się między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item gorączkę, dreszcze,
		\hlitem zaczerwienienie brzegów rany,
		\item świąd rany,
		\item opatrunek przesiąknięty treścią krwistą.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska (red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.66, PZWL Warszawa 2006.


\item[37]
Do objawów przełomu tyreotoksycznego należą:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem wysoka gorączka, znaczne przyśpieszenie czynności serca, niepokój pobudzenie, później apatia, wymioty, biegunka,
		\item wysoka temperatura, zwolnienie czynności serca, apatia, wymioty, biegunka,
		\item spadek temperatury do 35\degree C, zwolnienie czynności serca, apatia, wymioty, biegunka,
		\item znaczne przyśpieszenie czynności serca, niepokój, pobudzenie, później apatia, wymioty, biegunka.
	\end{enumerate}
Literatura: Fibak J.(red) Chirurgia. Podręcznik dla studentów, PZWL, Warszawa2006, str.182


\item[38]
U pacjenta po wykonaniu zespolenia omijającego pionizację i spacerowanie rozpoczyna się w:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 0 dobie,
		\item I-II dobie,
		\item III- IV dobie,
		\item VII dobie.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.422


\item[39]
Koncepcja TIME stosowana w leczeniu ran o różnej etiologii, polega na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item T-kontroli i ograniczaniu obciążenia bakteryjnego, I-usuwaniu martwej tkanki rozpływowej, M-ograniczeniu uszkodzenia skóry wokół rany, E-minimalizacji wysięku,zapachu,
		\item T-minimalizacji wysięku, zapachu, I-usuwaniu martwej tkanki rozpływowej, M-ograniczeniu uszkodzenia skóry wokół rany, E-minimalizacji wysięku, zapachu,
		\hlitem T-usuwaniu martwej tkanki rozpływowej, I-kontroli i ograniczaniu obciążenia bakteryjnego, M-minimalizacji wysięku, zapachu, E-ograniczeniu uszkodzenia skóry wokół rany,
		\item wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Jawień A. (red.): Leczenie ran przewlekłych. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 165.


\item[40]
Podstawą przygotowania chorego do samodzielnego i aktywnego życia jest edukacja a jej obszary działań w chirurgii, to
między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item toaleta rany pooperacyjnej, zasady przyjmowania leków,
		\item leczenie dietetyczne (szczególnie chorzy odżywiani przez gastrostomię czy jejunostomię), zapobieganie biegunkom i zaparciom,
		\item regularne ćwiczenia oddechowe, efektywny kaszel i odkrztuszanie,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R (red.): Pielęgniarstwo w chirurgii, s.25, Wydawnictwo Medyczne Borgis. Warszawa 2006


\item[41]
Rany operacyjne w wykonanych jałowo operacjach, połączone z otwarciem trzewi, np. żołądka, uznaje się za rany:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item czyste,
		\hlitem skażone,
		\item brudne,
		\item czyste skażone.
	\end{enumerate}
Literatura: Fibak J.(red) Chirurgia. Podręcznik dla studentów, PZWL, Warszawa2006, str.94


\item[42]
Objawy OGÓLNE uwięźniętej przepukliny, to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item żywo bolesne uwypuklenie,
		\item silne bóle brzucha nadchodzące falowo,
		\item skóra w miejscu uwięźnięcia może ulec zaczerwienieniu,
		\hlgitem przepuklina jest twarda, nieodprowadzalna.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego, s.349, PZWL, Warszawa 2007


\item[43]
Charakterystyczny objaw występujący u pacjenta z zaawansowanym rakiem przełyku to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item chrypka,
		\item niedokrwistość,
		\hlitem ślinotok,
		\item trudność w połykaniu pokarmu.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str. 390


\item[44]
Objawami sugerującymi oparzenie dróg oddechowych, są między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item oparzenie nosa, zasinienie ust, powiększenie języka,
		\hlitem zaburzenia przytomności, oparzenia okolicy twarzy, zaburzenia połykania, chrypka bądź stridor, zabrudzenia w okolicy nosa,
		\item zabrudzenia i zwęglenia okolicy twarzy, ból i rumień twarzy,
		\item wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Kowalewska M.: Opieka nad chorym z chorobą oparzeniową. [w:] Walewska E. (red.): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2012, s. 293.


\item[45]
U chorego z założonym na kończynę dolną opatrunkiem gipsowym, konieczna jest systematyczna kontrola obwodowej części
kończyny. Stwierdzenie obrzęku palców, bladości, zasinienia skóry, oziębienia i dolegliwości bólowych przy próbie ruchów
biernych, może świadczyć o:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zaburzeniach gojenia się złamania, rozmiękaniu kości,
		\item zaburzeniach unerwienia kończyny w wyniku doznanego urazu,
		\hlitem zaburzeniach ukrwienia tkanek w wyniku okrężnego ucisku gipsu,
		\item dużym prawdopodobieństwie odparzeń i zmian grzybiczych pod opatrunkiem gipsowym na skutek niedostatecznej higieny.
	\end{enumerate}
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 592, E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 252 i 258


\item[46]
Pierwszym etapem leczenia zachowawczego złamania kości jest repozycja, czyli odtworzenie prawidłowego ustawienia odłamów:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item sposobem zamkniętym,
		\item sposobem otwartym,
		\item przez wyciąg szkieletowy,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E. ( red): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012, str.248


\item[47]
W ciągu jakiego czasu zazwyczaj ustępują objawy niepowikłanego wstrząśnienia mózgu?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 5-10 godzin,
		\hlitem 1-3 dni,
		\item 5 dni,
		\item 6-7 dni.
	\end{enumerate}
Literatura: Bączyk G., Kapała W. : Podstawy kliniczne oraz pielęgnowanie chorych w okresie przed-i pooperacyjnym w chirurgii ogólnej, ortopedii i traumatologii. UM, Poznań 2012, str. 198


\item[48]
Do klinicznych czynników wpływających na proces gojenia się kości, zalicza się między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item rodzaj i charakter uszkodzenia,
		\item wiek i stan ogólny chorego,
		\item rodzaj wdrożonego leczenia,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 589


\item[49]
Do działań pielęgniarki w zapobieganiu zmianom patologicznym w układzie moczowym u chorych unieruchomionych z powodu leczenia urazów narządu ruchu, NIE należy:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item ocena diurezy i obserwacja cech makroskopowych moczu,
		\item zalecenie diety i suplementów sprzyjających utrzymaniu kwaśnego odczynu moczu,
		\hlitem zachęcanie chorego do jak najdłuższego utrzymywania moczu w pęcherzu moczowym,
		\item zachęcanie do zwiększenia ilości przyjmowanych przez chorego płynów do ok. 3 l/dobę (przy braku przeciwwskazań).
	\end{enumerate}
- przez długie trzymanie moczu w pęcherzu moczowym może dojść do wystąpienia zaburzeń układu moczowego (infekcje dróg moczowych, kamica nerkowa) 
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 273


\item[50]
Skalą punktową odnoszącą się do trzech objawów, tj. stopnia orientacji w sytuacji i jakości odpowiedzi n a pytanie, otwierania oczu pod wpływem bodźca słownego lub bólowego oraz rodzaju reakcji obronnej na bodziec bólowy, jest skala:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item HTI (Hospital Trauma Index),
		\item AIS (Abbreviated Injury Scale),
		\item ISS (Injury Severuty Score),
		\hlitem GCS (Glasgow Coma Scale).
	\end{enumerate}
- skala ta służy do oceny poziomu przytomności. Ocena otwierania oczu 1-4pkt. kontakt słowny1-5pkt. reakcja ruchowa 1-6pkt. Stosowana jest w medycynie ratunkowej oraz do śledzenia zmian poziomu świadomości u chorego w czasie leczenia.
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 508, E. Walewska (red.) Podstawypielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 220-221


\item[51]
W edukacji chorego po implantacji endoprotezy stawu biodrowego należy zwrócić uwagę na zapobieganie zwichnięciu endoprotezy podczas wykonywania codziennych czynności. W tej kwestii chory powinien:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wykonywać obroty na kończynie operowanej,
		\item jak najczęściej siadać ze skrzyżowanymi nogami,
		\item wykonywać większe przywodzenie i pogłębione ruchy rotacyjne na zewnątrz,
		\hlitem unikać głębokiego siadu i silnych ruchów rotacyjnych do
wewnątrz i na zewnątrz.
	\end{enumerate}
- ponieważ może dojść do zwichnięcia endoprotezy, co wiąże się z obluzowaniem jej elementów, złamań okołoprotezowych i innych powikłań - infekcja implantu.
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 269


\item[52]
Ważnym rozwiązaniem w planowaniu opieki nad chorym unieruchomionym z powodu dysfunkcji narządu ruchu (gips, wyciąg szkieletowy) jest zapewnienie pacjentowi łóżka ortopedycznego wyposażonego w ramę bałkańską i trapez, a także drabinki przyłóżkowe, gdyż:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item umożliwia to przemieszczanie się chorego w łóżku, ułatwia zmianę pozycji,
		\item zwiększa samodzielność chorego w zaspokajaniu potrzeb biologicznych,
		\item obniża ryzyko powikłań, które stanowią następstwo długotrwałego unieruchomienia,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
- dzięki temu można ocenić stan funkcjonalny chorego i ustalić zakres potrzebnej pomocy. Pomaga to choremu w podejmowaniu działań samopielęgnacyjnych i usprawniających. Poza tym zapewnia bezpieczny transport pacjenta na badania.
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 258-259 i 263


\item[53]
Leczenie chorego z niepowikłanym złamaniem żeber polega na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item terapii przeciwbólowej (NLPZ, blokady nerwów międzyżebrowych) i intensywnej rehabilitacji oddechowej,
		\hlitem leczeniu bólu i stosowaniu leków przeciwkaszlowych,
		\item założeniu opatrunku unieruchamiającego klatkę piersiową po wcześniejszej blokadzie nerwów międzyżebrowych,
		\item tlenoterapii w warunkach szpitalnych.
	\end{enumerate}
- Przy niepowikłanym złamaniu żeber chory odczuwa ból podczas kaszlu wykonywaniu głębszych wdechów, zmiany pozycji. Należy zmniejszyć ból i zminimalizować odruchy kaszlowe.
Literatura: W. Noszczyk (red.) Chirurgia. PZWL, Warszawa 2009: s. 301 J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom II. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 195


\item[54]
U pacjenta po urazie czaszkowo-mózgowym pielęgniarka zaobserwowała zwolnienie oddechu, co może być pierwszym sygnałem:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item uszkodzenia pnia mózgu,
		\item wstrząsu,
		\item wzrostu temperatury,
		\hlitem ucisku pnia mózgu.
	\end{enumerate}
- Pień mózgu należy do ośrodkowego ukł. Nerwowego. Znajują się w nim ośrodki oddychania. W przypadku ucisku pnia mózgu ośrodki te są zaburzone co powoduje zwolnienie oddechu.
Literatura: Bączyk G., Kapała W. : Podstawy kliniczne oraz pielęgnowanie chorych w okresie przed- i pooperacyjnym w chirurgii ogólnej, ortopedii i traumatologii. UM, Poznań 2012, str. 201


\item[55]
Pielęgniarka w celu przeciwdziałania obrzękowi mózgu, ułoży pacjenta z urazem czaszkowo- mózgowym w pozycji:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wysokiej,
		\item płaskiej,
		\item z głową uniesioną pod kątem 60 stopni,
		\hlgitem płaskiej z głową pod kątem 30 stopni.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E. ( red). Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego , PZWL, Warszawa 2012, str.224


\item[56]
U pacjenta z tamponadą serca po urazie klatki piersiowej obserwuje się między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item spadek ciśnienia tętniczego,
		\item znaczne wypełnienie żył szyjnych,
		\item wstrząs,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska ( red). Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego , PZWL, Warszawa 2012, str.236


\item[57]
W zespole Sudecka okres dystrofii cechuje przewlekły skurcz naczyń krwionośnych. Okres ten trwa od:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem 6 tygodni do 4 miesięcy,
		\item 3 tygodni do 8 tygodni,
		\item 6 miesięcy do 12 miesięcy,
		\item 5 miesięcy do 8 miesięcy.
	\end{enumerate}
Literatura: Gaździk T. : Ortopedia i traumatologia , t.1 PZWL, Warszawa 2008 wyd III. str.143


\item[58]
Która odma powoduje u pacjenta wygląd monstrualny?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item prężna,
		\item zamknięta,
		\hlitem podskórna,
		\item otwarta.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.( red): Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego , PZWL, Warszawa 2012, str.235


\item[59]
Przy obrażeniach czaszkowo-mózgowych płynotok nosowy charakterystyczny jest dla złamania dołu:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem przedniego czaszki,
		\item tylnego czaszki,
		\item środkowego czaszki,
		\item boczno-tylnego czaszki.
	\end{enumerate}
Literatura: Bączyk G., Kapała W. : Podstawy kliniczne oraz pielęgnowanie chorych w okresie przed-i pooperacyjnym w chirurgii ogólnej, ortopedii i traumatologii. UM, Poznań 2012, str. 198


\item[60]
U chorego po urazie głowy występują charakterystyczne krwiaki okularowe. W zwązku z powyższym uraz dotyczył:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem złamania podstawy czaszki (przedniego dołu czaszki),
		\item złamania podstawy czaszki (tylnego dołu czaszki),
		\item złamania sklepienia czaszki,
		\item wstrząśnienia mózgu.
	\end{enumerate}
Literatura: E. Walewska (red.) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012: s. 234 i 245


\item[61]
W ramach intensywnego nadzoru neurochirurgicznego pielęgniarka obserwuje i ocenia między innymi źrenice pacjenta. Nierówność
źrenic nazywa się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item akinezją,
		\hlitem anizokorią,
		\item akatyzją,
		\item alalią.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s.7 Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006
\newline
Anizokoria – objaw polegający na różnej średnicy źrenic, będący wynikiem zaburzenia odruchu źrenicznego po jednej ze stron. Najczęstszą przyczyną jest nierównomierne pobudzenie nerwów współczulnych unerwiających mięśnie rozwierające źrenice. źródło Internet


\item[62]
Do zadań pielęgniarki po operacji tętniaka mózgu należy między innymi ochrona przed czynnikami powodującymi wzrost ciśnienia
śródczaszkowego. Są to niżej wymienione działania, z WYJĄTKIEM:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item dbałości o regularne wypróżnianie,
		\hlitem ułożenia pacjenta w pozycji płaskiej,
		\item zwalczania kaszlu,
		\item zapewnienia spokoju.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s. 48 Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006


\item[63]
Opieka pielęgniarska nad pacjentem z tętniakiem śródczaszkowym ma na celu wspieranie działań stabilizujących stan chorego po
krwotoku i zapobieżenie powikłaniom. Aby nie dopuścić do wystąpienia ponownego krwawienia, należy:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem bezwzględnie przestrzegać reżimu łóżkowego aż do momentu operacyjnego zaopatrzenia tętniaka,
		\item stopniowo uruchamiać chorego, z zastosowaniem przerw na odpoczynek co 2-3 godziny, chory może wykonać mały wysiłek,
		\item w pierwszych 2 dobach przestrzegać ułożenia pacjenta płasko, a następnie stopniowo pionizować pacjenta pamiętając o przerwach 2-3 godzinnych na odpoczynek,
		\item bezwzględnie przestrzegać prawidłowego ułożenia pacjenta (ułożenie w pozycji przeciwwstrząsowej), z zaleceniem umiarkowanego wysiłku.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s.46 Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006.


\item[64]
Objawem klinicznym guza wewnątrzczaszkowego umiejscowionego w płacie ciemieniowym, jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item afazja odbiorcza,
		\hlitem astereognozja,
		\item niedowidzenie połowicze jednoimienne,
		\item zanik inicjatywy.
	\end{enumerate}
Literatura: Lindsay K. W., Bone I. (wyd. I polskie, red. W. Kozubski): Neurologia i neurochirurgia, s. 309, Elsevier Urban \& Partner, Wrocław 2006.


\item[65]
Które z wymienionych działań NIE zapobiega zakażeniom dróg moczowych u pacjentów z guzem kanału kręgowego?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wzbogacenie diety o produkty z dużą ilością witaminy C,
		\hlitem naciskanie podbrzusza w okolicy pęcherza (zabieg Credego),
		\item dbanie o higienę cewnika,
		\item utrzymywanie zbiornika z moczem poniżej poziomu pęcherza moczowego.
	\end{enumerate}
Literatura: Jabłońska R., Ślusarz R. (red.): Wybrane problemy pielęgnacyjne pacjentów w schorzeniach układu nerwowego, s. 194, Wydawnictwo Continuo, 2012


\item[66]
Pielęgniarka opiekująca się pacjentem po operacji guza mózgu systematycznie kontroluje i dokumentuje w karcie obserwacji:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów, opatrunek,
		\item ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów, drenaż z rany, opatrunek,
		\item stan świadomości, drenaż z rany pooperacyjnej, ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów,
		\hlitem ciśnienie tętnicze krwi, tętno, liczbę oddechów, stan świadomości, szerokość źrenic.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Ślusarz R. (red.): Pielęgniarstwo w neurochirurgii, s.21. Wydawnictwo Medyczne „Borgis”. Warszawa 2006.


\item[67]
Lekiem zapobiegającym skurczowi naczyniowemu jest Nimodypina. Zgodnie z zaleceniem producenta lek ten powinien być podawany:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem w ciemnej strzykawce do wkłucia podobojczykowego,
		\item w bursztynowej strzykawce do wkłucia obwodowego,
		\item w przeźroczystej strzykawce do wkłucia podobojczykowego,
		\item w przeźroczystej strzykawce do wkłucia obwodowego,
	\end{enumerate}
Literatura: Jabłońska R., Ślusarz R. (red.): Wybrane problemy pielęgnacyjne pacjentów w schorzeniach układu nerwowego, s. 206 Wydawnictwo Continuo, 2012.


\item[68]
Ocenę funkcji nerek u chorego po zabiegu kardiochirurgicznym w okresie pobytu w oddziale pooperacyjnym, dokonuje się poprzez:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlgitem pomiar diurezy godzinowej, makroskopową ocenę moczu, monitorowanie stężenia mocznika i kreatyniny,
		\item kontrolę dobowej zbiórki moczu, badanie ogólne moczu i morfologię,
		\item obserwację w kierunku występowania objawów zakażenia układu moczowego, posiewy moczu,
		\item dobowy pomiar ilości wydalanego moczu, monitorowanie tętna, ciśnienia tętniczego krwi, temperatury, kontrolę elektrolitów.
	\end{enumerate}
Literatura: D. Kaszuba, A. Nowicka (red.) Pielęgniarstwo kardiologiczne. PZWL, Warszawa 2011: s. 255


\item[69]
Pacjentowi z żylakami kończyn dolnych w celu zapobiegania zakrzepowemu zapaleniu żył zaleca się między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem uniesienie kończyn dolnych w nocy o 15-20 stopni powyżej poziomu serca, noszenie pończoch uciskowych,
		\item częste gorące kąpiele,
		\item noszenie obuwia na wysokim obcasie,
		\item siedzący tryby życia.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012, str.328-329


\item[70]
Zespół trzech czynników uznawanych z a przyczyny zakrzepicy żylnej (zaburzenia przepływu krwi, uszkodzenie ściany naczynia,
zmiany w składzie krwi) określane są mianem:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item triady Cushinga,
		\item triady Becka,
		\hlitem triady Virchowa,
		\item triady Charcota.
	\end{enumerate}
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom I. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 1335; M. Szewczyk, A. Jawień (red.) Pielęgniarstwo angiologiczne. Termedia, Poznań 2010: s. 126; T. Pasierski, Z. Gaciong, A. Torbicki, J. Szmidt (red.) Angiologia. PZWL, Warszawa 2004: s. 66


\item[71]
Sternotomia jest to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zabieg chirurgiczny przecięcia zwieracza,
		\item zwiększone ciśnienie w lewym przedsionku serca,
		\hlitem chirurgiczne rozcięcie mostka,
		\item zespolenie mostka po operacji kardiochirurgicznej.
	\end{enumerate}
Literatura: D. Kaszuba, A. Nowicka (red.) Pielęgniarstwo kardiologiczne.PZWL, Warszawa 2011: s. 253


\item[72]
Pacjent zgłasza ból kończyny dolnej występujący przy chodzeniu a ustępujący w spoczynku, występuje u niego:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem chromanie przestankowe,
		\item bóle spoczynkowe,
		\item ból z przemęczenia,
		\item stopa cukrzycowa.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa str.303


\item[73]
Zapobieganie powstaniu zespołu stopy cukrzycowej polega między innymi na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item utrzymaniu komfortu cieplnego kończyn dolnych, badaniu tętna na stopach, zarzuceniu palenia papierosów,
		\hlitem codziennej pielęgnacji stóp, odbarczaniu miejsc patogennego ucisku, zwiększeniu siły i sprawności stóp przez ćwiczenia,
		\item częstych kąpielach kończyn w ciepłej wodzie, masażu stóp, przyjmowaniu małych dawek alkoholu,
		\item stosowaniu diety niskocholesterolowej, przebywaniu w chłodnych pomieszczeniach, noszeniu obuwia nieprzepuszczającego powietrza.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W.: Chirurgia tętnic i żył obwodowych. Wyd. PZWL, Warszawa 1998, s. 514.


\item[74]
W codziennej praktyce klinicznej do klasyfikowania zmian obserwowanych na stopie niedokrwiennej wykorzystywana jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item skala Capryniego,
		\hlitem skala Fontaine'a,
		\item skala Wagnera,
		\item skala Glasgow.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W.: Chirurgia tętnic i żył obwodowych. Wyd. PZWL, Warszawa 1998, s. 515.


\item[75]
Owrzodzenia powstałe na stronie podeszwowej, w miejscach o zwiększonym nacisku i ciśnieniu wewnętrznym stopy, np. okolice uwypuklonych głów kości śródstopia, palce, pięta a rana ma regularny kształt i wyraźnie wcięte brzegi występują w:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zespole stopy cukrzycowej niedokrwiennej,
		\hlgitem zespole stopy cukrzycowej neuropatycznej,
		\item chorobie Raynauda,
		\item chorobie Buergera.	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.) Leczenie ran przewlekłych . PZWL, Warszawa 2012 str. 85


\item[76]
Obserwowane u chorego po angiografii objawy, takie jak: zaczerwienienie skóry, świąd, pokrzywka, nudności, wymioty,
tachykardia, wskazują na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item obecność powikłań zakrzepowo-zatorowych,
		\hlitem niepożądaną reakcję ogólną na podany środek cieniujący,
		\item zbyt silny ucisk opatrunku założonego w miejscu nakłucia tętnicy,
		\item prawidłowy stan chorego, a objawy stanowią o przemijającej reakcji stresowej chorego na wykonane badanie.
	\end{enumerate}
Literatura: M. Szewczyk, A. Jawień (red.) Pielęgniarstwo angiologiczne. Termedia, Poznań 2010: s. 94-95 T. Pasierski, Z. Gaciong, A. Torbicki, J. Szmidt (red.) Angiologia. PZWL, Warszawa 2004: s. 117


\item[77]
Podstawowym badaniem obrazowym w przewlekłej niewydolności żylnej jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item flebografia,
		\hlitem Duplex Scan,
		\item RTG,
		\item RTG z kontrastem,
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.) Leczenie ran przewlekłych . PZWL, Warszawa 2012 str. 43


\item[78]
Napadowe niedokrwienie palców rąk występujące częściej u młodych, znerwicowanych kobiet z dużą wrażliwością dłoni na
zimno nosi nazwę:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem fenomenu Raynauda,
		\item choroby Takayashu,
		\item choroby Buergera,
		\item choroby Dupuytrena.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W.(red), Chirurgia t.2, PZWL , Warszawa, str. 582


\item[79]
Wskaźnik kostka-ramię, to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem stosunek wartości tętna mierzonego n a tętnicach podudzia w okolicy kostki (tętnicy piszczelowej tylnej lub grzbietowej stopy) do tętna mierzonego na tętnicy ramiennej,
		\item stosunek ciśnienia skurczowego w tętnicach podudzia w okolicy kostki (tętnicy piszczelowej tylnej lub grzbietowej stopy) do ciśnienia mierzonego na tętnicy ramiennej,
		\item stosunek ciśnienia skurczowego w tętnicy ramiennej do ciśnienia mierzonego na tętnicach podudzia w okolicy kostki (tętnicy piszczelowej tylnej lub grzbietowej stopy),
		\item stosunek ciśnienia panującego w żyłach podkolanowych do ciśnienia w żyle odłokciowej.
	\end{enumerate}
Literatura: A. Jawień, M. Szewczyk (red.) Kliniczne i pielęgnacyjne aspekty opieki nad chorym z owrzodzeniem żylnym. Poznań 2008: s. 90 M. Szewczyk, A. Jawień (red.) Leczenie ran przewlekłych. PZWL, Warszawa 2012: s. 43


\item[80]
Wskazaniami do balonowej kontrapulsacji wewnątrzaortalnej, jako metody krótkotrwałego wspomagania mechanicznego pracy serca, są między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item nasilona miażdżyca aorty, miażdżyca naczyń biodrowych, niedokrwienie kończyny,
		\hlitem ostra niewydolność pokardiotomijna, ostre zapalenie mięśnia sercowego, dławica piersiowa pozawałowa,
		\item niedomykalność zastawki aorty, tętniak rozwarstwiający aorty, hemoliza,
		\item tętniak aorty zstępującej, tętniak aorty brzusznej, zakażenia miejscowe.
	\end{enumerate}
Literatura: Kaszuba D., Nowicka A. (red.): Pielęgniarstwo kardiologiczne podręcznik dla studentów medycznych. Wyd. PZWL, Warszawa 2011, s. 256-257.


\item[81]
Czasowe zatrzymanie czynności serca w rozkurczu za pomocą środków farmakologicznych najczęściej uzyskuje się podając do tętnic wieńcowych roztwór potasu schłodzony do temperatury:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 10\degree C,
		\item 15\degree C,
		\hlitem 4\degree C,
		\item 0\degree C.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W.: Chirurgia repetytorium. Wyd. PZWL, Warszawa 2012, s. 511.


\item[82]
U pacjenta z ostrym zespołem wieńcowym podczas koronografii może dojść do powikłania związanego z podaniem kontrastu, którym jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item reakcja alergiczna,
		\item nefropatia kontrastowa,
		\item krwawienie z miejsca wkłucia,
		\hlitem prawidłowe odpowiedzi A i B.
	\end{enumerate}
Literatura: Kaszuba D., Nowicka A.,: Pielęgniarstwo kardiologiczne .PZWL, Warszawa 2011, str.119


\item[83]
W odniesieniu do stosowania opatrunków nowej generacji, pielęgniarka powinna znać właściwości opatrunków oraz zasady
doboru opatrunku w zależności od cech rany/owrzodzenia, ponieważ:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem wpływa to na dużą skuteczność stosowanych opatrunków w leczeniu ran,
		\item jednym z przeciwwskazań do stosowania opatrunków nowej generacji są zaburzenia czucia,
		\item opatrunki, które w swoim składzie posiadają substancje poprawiające ukrwienie i odżywienie rany, powinny być stosowane głównie w ranach o etiologii niedokrwiennej,
		\item opatrunki gazowe stanowią alternatywę do stosowania opatrunków interaktywnych tylko w fazie proliferacji.
	\end{enumerate}
Literatura: A. Jawień, M. Szewczyk (red.) Kliniczne i pielęgnacyjne aspekty opieki nad chorym z owrzodzeniem żylnym. Poznań 2008: s. 123


\item[84]
Do odległych powikłań po arteriografii należy/należą:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item tętniak rzekomy, przetoka tętniczo - żylna,
		\item uszkodzenie ściany tętnicy,
		\hlitem krwotok z miejsca wkłucia,
		\item reakcja alergiczna na kontrast.
	\end{enumerate}
Literatura: Walewska E.(red) Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego. PZWL, Warszawa 2012, str.307


\item[85]
Artropatia Charcota jest przyczyną znacznych deformacji stopy. W ostrej fazie charakteryzuje się triadą objawów, którymi są
między innymi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item obrzęk, zaczerwienienie, oziębienie stopy,
		\hlitem obrzęk, zaczerwienienie, wzrost ucieplenia stopy,
		\item zasinienie, oziębienie stopy, obrzęk,
		\item zasinienie, mrowienie, oziębienie stopy.
	\end{enumerate}
Literatura: Szewczyk M., Jawień A.(red.) Leczenie ran przewlekłych . PZWL, Warszawa 2012 str. 81


\item[86]
Pacjent po zabiegu kardiochirurgicznym powinien stosować pas stabilizujący mostek w celu zabezpieczenia przed rozejściem się szwów przez okres około:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 4 tygodni,
		\item 6 tygodni,
		\item 2 miesięcy,
		\hlitem 3 miesięcy.
	\end{enumerate}
Literatura: Kaszuba D., Nowicka A.,: Pielęgniarstwo kardiologiczne .PZWL, Warszawa 2011, str.260


\item[87]
W przypadku zapalenia żył powierzchownych metodą leczenia miejscowego jest stosowanie na zmieniony odcinek żyły:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item okładów wysychających z Altacetu,
		\item kompresów rozgrzewających,
		\item delikatne wcieranie maści z heparyną,
		\hlitem prawidłowe odpowiedzi A i C.
	\end{enumerate}
Literatura: Noszczyk W., Chirurgia tętnic i żył obwodowych . PZWL, Warszawa2007, str. 368-369


\item[88]
Przed badaniem cystoskopii pacjent powinien:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wypić 2 litry wody,
		\hlitem opróżnić pęcherz moczowy,
		\item przyjąć tabletki moczopędne,
		\item mieć pełen pęcherz moczowy.
	\end{enumerate}
Literatura: Jurkowska G. Łagoda K. , Pielęgniarstwo internistyczne ,PZWL, Warszawa 2015, str. 302


\item[89]
Kamica struwitowa spowodowana jest wytrącaniem:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item szczawianu wapnia,
		\hlitem fosforanu magnezowo-amonowego,
		\item kwasu moczowego,
		\item cystyny.
	\end{enumerate}
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.198


\item[90]
Wymiana cewnika Foleya u pacjenta powinna odbywać się co:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 3-4 dni,
		\item 7-14 dni,
		\hlitem 10-14 dni,
		\item 15-20 dni.
	\end{enumerate}
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL,Warszawa 2006, str.272


\item[91]
U pacjenta skarżącego się na dolegliwości ze strony układu moczowego, sprawdzamy objaw:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item Blumberga,
		\hlitem Goldflama,
		\item Prechna,
		\item Chvostka.
	\end{enumerate}
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.25


\item[92]
Pielęgniarka u pacjenta z cewnikiem ma pobrać mocz na posiew. Prawidłowym jej działaniem będzie:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item usunięcie starego cewnika i założenie nowego,
		\item umieszczenie w jałowym pojemniku końcówki cewnika po odłączeniu od worka,
		\hlitem odkażenie zewnętrznej powierzchni cewnika, wkłucie się jałową igłą do jego światła i aspirowanie moczu do jałowej strzykawki,
		\item po zdezynfekowaniu końcówki spustowej pobranie moczu z worka.
	\end{enumerate}
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.274


\item[93]
U pacjenta z rakiem pęcherza moczowego podstawowym objawem jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem krwinkomocz,
		\item bezbolesny krwiomocz,
		\item nietrzymanie moczu,
		\item pieczenie przy oddawaniu moczu.
	\end{enumerate}
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.146


\item[94]
Stentowanie moczowodu u pacjentów z kamicą nerkową wykonuje się najczęściej za pomocą cewnika:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem podwójnie zagiętego JJ,
		\item Foley’a,
		\item Tiemanna,
		\item Nelatona.
	\end{enumerate}
Literatura: Bres- Niewada E., Judycki J.: Kamica moczowa [w:] Szmidt J., Kużdżał J.(red.): Podstawy chirurgii. Tom II, s 350. Wydawnictwo Medycyna Praktyczna, Kraków 2010.


\item[95]
Hiperoksaluria to nadmierne wydalanie:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item wapnia z moczem,
		\hlitem szczawianów,
		\item kwasu moczowego,
		\item moczu.
	\end{enumerate}
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006,str. 196


\item[96]
Jakim skrótem określa się ultrasonografię przezodbytniczą?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item TURP,
		\hlitem TRUS,
		\item TENS,
		\item ESWL.
	\end{enumerate}
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006,str. 217


\item[97]
Cewnik ze ściętą otwartą końcówką w kształcie fletu z dwoma
bocznymi otworami stosowany jest w przypadku krwawień z pęcherza moczowego. Jest to cewnik:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item Pezera,
		\hlitem Couvelaire’a,
		\item Malecota,
		\item Nelatona.
	\end{enumerate}
Cewnik Couvelaira - jeden z typów cewnika moczowego, zakończonego prostym, skośnie ściętym końcem oraz z dodatkowymi bocznymi otworami. Najczęściej zakładany jest u pacjentów z krwiomoczem, u których konieczne jest płukanie pęcherza moczowego (np. ze skrzepów), co umożliwiają dodatkowe otwory boczne. Może pozostać w pęcherzu przez kilka dni.
Literatura: Borkowski A., Urologia podręcznik dla studentów medycyny. PZWL, Warszawa 2006, str.254


\item[98]
Przy kamicy moczanowej zaleca się, aby pacjent spożywał:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem warzywa i owoce (cytryny, ziemniaki), miód, ser twarogowy chudy, wodę mineralną,
		\item baraninę, wieprzowinę, grzyby, rośliny strączkowe,
		\item ser, orzechy, czekoladę, wodę mineralną,
		\item śledzie, rośliny strączkowe, kawior, wodę mineralną, mleko, wywary mięsne.
	\end{enumerate}
Literatura: Jurkowska G., Łagoda K., Pielęgniarstwo internistyczne, PZWL, Warszawa 2015, str. 323


\item[99]
Rozpoznanie ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego opiera się zasadniczo na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem badaniu podmiotowym i przedmiotowym,
		\item badaniu obrazowym (USG),
		\item badaniu laboratoryjnym (leukocytoza, wzrost stężenia białka C-reaktywnego),
		\item wykonaniu tomografii komputerowej.
	\end{enumerate}
Rozpoznanie ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego opiera się zasadniczo na badaniu podmiotowym i przedmiotowym.Badania dodatkowe mają wyłącznie znaczenie pomocnicze.
Literatura: Noszczyk W. (red.): Chirurgia. Tom II, s.1050, Wydawnictwo Lekarskie PZWL, Warszawa 2009.


\item[100]
W jakim czasie po zabiegu w „chirurgii jednego dnia”, jeżeli nie występują nudności i wymioty dziecku można podać do picia
płyny?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem po 4 godzinach,
		\item po 6 godzinach,
		\item po 8 godzinach,
		\item po 12 godzinach,
	\end{enumerate}
Literatura: Twarduś K.: Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych, s. 21, PZWL, Warszawa 2014.


\item[101]
Płacz, u dziecka z rozszczepem wargi po zabiegu operacyjnym, stanowi ryzyko rozejścia się brzegów rany. W zapobieganiu
niezbędne jest:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item podawanie leków przeciwbólowych i uspokajających zgodnie z kartą zleceń lekarskich,
		\item wczesne rozpoczęcie karmienia mieszanką mleczną przez smoczek (3-12 godzin od zabiegu),
		\item motywowanie matki do noszenia dziecka na rękach i uspokajania go,
		\hlitem właściwe postępowanie określają punkty A i C.
	\end{enumerate}
Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 274


\item[102]
Premedykacji NIE stosuje się u dzieci poniżej:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 1 miesiąca,
		\hlitem 6 miesięcy,
		\item 12 miesięcy,
		\item 2 lat,
	\end{enumerate}
Literatura: Twarduś K.: Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych , s. 16, PZWL, Warszawa 2014.


\item[103]
Metodą najbardziej skuteczną w diagnostyce i ocenie skuteczności leczenia dysplazji stawu biodrowego jest badanie:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item kliniczne,
		\item radiologiczne,
		\hlitem ultrasonograficzne,
		\item tomografii komputerowej.
	\end{enumerate}
Literatura: Szczapa J. (red.): Podstawy neonatologii, s.427, PZWL, Warszawa 2008.


\item[104]
U dziecka, w dniu planowanego zabiegu operacyjnego zaobserwowano katar, kaszel i wzrost temperatury ciała. Oznacza to, że:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item przed zabiegiem należy podać dziecku leki obniżające temperaturę i wdrożyć antybiotykoterapię,
		\item należy zmienić kolejność planowanych zabiegów operacyjnych w tym dniu i przeprowadzić zabieg u tego dziecka jako ostatni,
		\item decyzję o przeprowadzeniu zabiegu zgodnie z planem podejmuje lekarz, biorąc pod uwagę m.in. nasilenie objawów, wiek dziecka,
		\hlitem należy zdyskwalifikować dziecko z zabiegu w danym dniu, wdrożyć leczenie infekcji układu oddechowego i zaplanować zabieg w innym terminie.
	\end{enumerate}
Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 15


\item[105]
W odniesieniu do chorych oparzonych, hospitalizacji NIE podlegają dzieci:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item poniżej 1 roku życia,
		\hlitem z oparzeniem lekkim (np.: II\degree <2\% powierzchni ciała, z wyjątkiem oparzeń rąk, krocza, twarzy),
		\item w stosunku do których zachodzi podejrzenie o rozmyślne oparzenie,
		\item z oparzeniem elektrycznym, pod warunkiem, ż e wstępne badanie wskazuje na niewielkie uszkodzenia miejscowe.
	\end{enumerate}
Literatura: J. Strużyna (red.) Wczesne leczenie oparzeń. PZWL, Warszawa 2006: s. 271; E. Barczykowska, R. Ślusarz, M. Szewczyk (red.) Pielęgniarstwo w pediatrii. Borgis, Warszawa 2006: s. 94


\item[106]
Aby obiektywnie ocenić sinicę u dziecka powinno się wykonać:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item ocenę zabarwienia powłok skórnych i wypełnienie kapilarne,
		\item ocenę zabarwienia błon śluzowych,
		\hlitem badanie morfologii krwi,
		\item badanie pulsoksymetrem.
	\end{enumerate}
Literatura: Stack C., Dobbs P.: Podstawy intensywnej terapii dzieci, s.86, PZWL, Warszawa 2007.


\item[107]
Objawy kliniczne, takie jak: ból brzucha o charakterze kolkowym, wymioty i śluzowo-krwisty stolec przypominający galaretkę porzeczkową, są charakterystyczne dla:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item choroby Hirschsprunga,
		\hlitem wgłobienia jelita,
		\item martwiczego zapalenia jelit,
		\item raka jelita grubego.
	\end{enumerate}
Literatura: J. Szmidt, J. Kużdżał (red.) Podstawy chirurgii. Tom II. Medycyna Praktyczna, Kraków 2010: s. 452-453; J. Czernik (red.) Chirurgia dziecięca. PZWL, Warszawa 2005: s. 481


\item[108]
W celu ograniczenia ryzyka odcewnikowych powikłań septycznych u dzieci żywionych drogą parenteralną, należy:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item kontrolować nie rzadziej niż dwa razy dziennie temperaturę ciała dziecka,
		\item kontrolować metabolizm dziecka (badania laboratoryjne),
		\hlitem przygotowywać żywienie pozajelitowe w warunkach loży laminarnej, ograniczać manipulacje przy linii infuzyjnej oraz prawidłowo zabezpieczać zewnętrzną część cewnika,
		\item wcześnie uruchamiać dziecko.
	\end{enumerate}
Literatura: J. Czernik (red.) Chirurgia dziecięca. PZWL, Warszawa 2005: s.25
Częstym powikłaniem związanym z centralnym wkłuciem żylnym są zakażenia krwiopochodne. Ryzyko to można zmniejszyć stosując sprawdzone metody medycyny opartej na faktach. Dokładne mycie rąk, właściwy sposób założenia cewnika, prawidłowe zaopatrywanie zewnętrznej części cewnika i zmienianie zestawów kroplowych pozwala na uniknięcie wielu powikłań infekcyjnych. Przestrzeganie procedur opieki nad cewnikiem wydaje się najlepszym sposobem minimalizowania liczby zakażeń. 
Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 35


\item[109]
Prawidłowe ułożenie dziecka po zabiegu usunięcia migdałków podniebiennych, polega na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem ułożeniu dziecka w pozycji na boku lub w pozycji leżącej na plecach z wezgłowiem uniesionym pod kątem 45\degree,
		\item ułożeniu dziecka w pozycji bezpiecznej na boku, z ułożeniem głowy poniżej klatki piersiowej,
		\item wygodnym ułożeniu dziecka w dowolnej pozycji,
		\item ułożeniu dziecka w pozycji leżącej n a plecach z głową uniesioną pod kątem 30\degree.
	\end{enumerate}
Literatura: K. Twarduś, M. Perek. (red.) Opieka nad dzieckiem w wybranych chorobach chirurgicznych. PZWL, Warszawa 2014: s. 175


\item[110]
Wzrost/spadek temperatury u dziecka o 10\degree C zwiększa/zmniejsza zapotrzebowanie na płyny o:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item około 3\%,
		\item około 5\%,
		\hlitem około 7\%,
		\item około 10\%.
	\end{enumerate}
Literatura: Stack C., Dobbs P.: Podstawy intensywnej terapii dzieci, s.67, PZWL, Warszawa 2007


\item[111]
Dekontaminacja w przypadku oparzenia wapnem niegaszonym polega na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item zmyciu dużą ilością zimnej wody,
		\hlitem usunięciu mechanicznym,
		\item pozostawieniu go na ciele,
		\item zmyciu dużą ilością ciepłej wody.
	\end{enumerate}
Literatura: Gaszyński W.: Intensywna terapia i wybrane zagadnienia medycyny ratunkowej. PZWL, Warszawa 2016 , str.138,139


\item[112]
U dorosłego pacjenta po spożyciu znacznej ilości leków pielęgniarka wykonuje zabieg płukania żołądka. Pierwszą objętość płuczącą wynoszącą około:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 50 ml wody oddaje do badania toksykologicznego,
		\item 100 ml letniej wody nie oddaje do badania toksykologicznego,
		\hlitem 150 ml letniej wody i popłuczyny odsyła do badania toksykologicznego,
		\item 500 ml zimnej wody nie oddaje do badania toksykologicznego.
	\end{enumerate}
Literatura: Zawadzki A. : Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa 2007, str.276


\item[113]
Zatrucia paracetamolem przebiegają podstępnie, dlatego też należy pamiętać, że toksyczna dobowa dawka Paracetamolu dla
dorosłego wynosi:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 2 g,
		\item 4 g,
		\hlitem 6 g,
		\item 7,5 g.
	\end{enumerate}
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa 2007, str.284
\newline
U osób dorosłych przyjęcie jednorazowej dawki $\geq$ 6 gramom prowadzi do lizy hepatocytów. Dla dorosłych bezpieczną dla zdrowia dawką dobową paracetamolu są 4 g, natomiast dawki wyższe mogą wywołać objawy zatrucia paracetamolem pod postacią ciężkiego uszkodzenia wątroby. Miejscem metabolizmu paracetamolu jest wątroba, gdzie 95\% przyjętego leku przekształcane jest do nieaktywnych siarczanów i glukuronianów, natomiast pozostałe 5\% paracetamolu ulega przemianie do wyjątkowo toksycznej dla wątroby N-acetylo-p-benzochinoiminy, która jest natychmiast przekształcana pod wpływem silnego antyutleniacza wątrobowego, zwanego glutationem, do związków nietoksycznych. 

Źródło: lek. med. Ewa Pakuła, Paracetamol skuteczny, ale niebezpieczny, https://www.doz.pl/czytelnia/a281-Paracetamolskutecznyaleniebezpieczny

\item[114]
Według klasyfikacji uogólnionych objawów reakcji alergicznej po użądleniu przez owady skurcz oskrzeli (astma, obrzęk
naczyniowy, bóle brzucha) zalicza się do objawów o nasileniu:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item łagodnym,
		\item średnim,
		\hlitem ciężkim,
		\item bardzo ciężkim.
	\end{enumerate}
Literatura: Gaszyński W.: Intensywna terapia i wybrane zagadnienia medycyny ratunkowej. PZWL, Warszawa 2016, str.126
\newline
Klasyfikacja wg Mullera uogólnionych objawów w przebiegu alergii na jady owadów:

1. Pierwszy stopień - występuje pokrzywka, niepokój, ogólne osłabienie oraz świąd skóry.

2. Drugi stopień - pojawia się chociaż jeden z wyżej wspomnianych objawów lub uczucie ucisku w klatce piersiowej, nudności, wymioty, obrzęk naczynioruchowy, ból brzucha, biegunka, zawroty głowy (muszą pojawić się przynajmniej dwa objawy).

3. Trzeci stopień - występuje jakikolwiek z wyżej wyróżnionych symptomów oraz przynajmniej dwa z następujących: zaburzenia mowy, świszczący oddech, duszności, osłabienie, chrypka.

4. Czwarty stopień - występuje któryś z powyższych objawów lub przynajmniej dwa z następujących: utrata przytomności, niskie ciśnienie tętnicze, zapaść, problemy z trzymaniem moczu oraz stolca, sinica. 

Źródło: Medonet /Choroby , od A do Z/ Choroby układu oddechowego i alergie/Alergia na jady owadów - przyczyny, objawy i leczenie

\item[115]
O wystąpieniu drgawek gorączkowych u dzieci decydują następujące czynniki:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem temperatura ciała, wiek dziecka, predyspozycja genetyczna,
		\item temperatura ciała, wiek dziecka, masa ciała dziecka,
		\item temperatura ciała, predyspozycja genetyczna,
		\item temperatura ciała, predyspozycja genetyczna, błędy dietetyczne.
	\end{enumerate}
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa2007, str.259
\newline
U dzieci zazwyczaj obserwuje się drgawki gorączkowe proste. Występują one na ogół w przebiegu ostrych infekcji (np. gardła, oskrzeli, ucha), które przebiegają ze wzrostem temperatury ciała. Zwykle pojawiają się w pierwszej dobie choroby, w szczycie ciepłoty ciała – gdy temperatura przekracza 39 stopni Celsjusza. Zaobserwowano, że drgawki gorączkowe proste mają charakter rodzinny, tzn. niektóre rodziny są bardziej od pozostałych predysponowane do ich występowania.

Drgawki gorączkowe to objaw, który może towarzyszyć gorączce w przebiegu ostrych infekcji u małych dzieci (od 6. miesiąca do 5. roku życia) i nie jest związany z chorobami ośrodkowego układu nerwowego. Występowanie u małych dzieci drgawek wraz ze wzrostem temperatury ciała ma związek z wciąż trwającym u nich etapem dojrzewania i adaptacją ośrodkowego układu nerwowego.
Źródło: Medonet/Choroby od A do Z/Najczęstsze objawy chorobowe/Drgawki gorączkowe

\item[116]
Technika uciśnięć klatki piersiowej u niemowląt wykonywana przez 1 ratownika polega na:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem uciśnięciu mostka opuszkami dwóch palców (wskazującym i środkowym),
		\item wykorzystaniu techniki dwóch kciuków i dłoni obejmujących klatkę piersiową niemowlęcia,
		\item uciśnięciu mostka jednym nadgarstkiem,
		\item uciśnięciu mostka dwoma nadgarstkami.
	\end{enumerate}
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa2007, str. 34


\item[117]
W przypadku dostania się związku toksycznego do oka należy natychmiast:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem obficie płukać worek spojówkowy wodą 1 5 minut, a następnie NaCl 0,9\%,
		\item zapuścić krople NaCl 0,9\% do worka spojówkowego,
		\item zabezpieczyć oko opatrunkiem,
		\item szybko przepłukać wodą.
	\end{enumerate}
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa2007, str. 275


\item[118]
Rzadkoskurcz komorowy to spadek częstości rytmu komór poniżej:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item 75/min,
		\hlitem 50/min,
		\item 100/min,
		\item 25/min.
	\end{enumerate}
Literatura: F. Kokot,. Ostre stany zagrożenia życia w chorobach wewnętrznych. Wydawnictwo Lekarskie PZWL. Warszawa 2006 str. 65


\item[119]
„Złota godzina” to czas:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item przybycia pogotowia,
		\hlitem począwszy od momentu zadziałania urazu do czasu udzielenia specjalistycznego leczenia,
		\item udzielania pierwszej pomocy na miejscu zdarzenia,
		\item od momentu zadziałania urazu do czasu udzielenia I pomocy.
	\end{enumerate}
Literatura: Gaszyński W.: Intensywna terapia i wybrane zagadnienia medycyny ratunkowej. PZWL, Warszawa 2016 , str.146


\item[120]
W postępowaniu przedszpitalnym u pacjenta z odmrożeniami NIE wolno stosować:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item suchego nawiewu ciepła,
		\item masowania i nacierania śniegiem,
		\item kąpieli w ciepłej wodzie o temp. 40-41\degree C,
		\hlitem prawidłowe odpowiedzi A i B.
	\end{enumerate}
Literatura: Zawadzki A.: Medycyna ratunkowa i katastrof. PZWL, Warszawa 2007, str.98



